**客語通用拼音**全名為**臺灣客語通用拼音方案**，屬於1998年由[余伯泉領導的小組擬定之](../Page/余伯泉.md "wikilink")[通用拼音系統中的一部分](../Page/通用拼音.md "wikilink")。2003年2月教育部在客語部份採用[台灣客語通用拼音方案](../Page/台灣客語通用拼音方案.md "wikilink")。\[1\]客語通用拼音所適用的腔調為[台灣客家語](../Page/台灣客家語.md "wikilink")[四縣腔](../Page/四縣腔.md "wikilink")（苗栗腔）和[海陸腔](../Page/海陸腔.md "wikilink")（新竹腔），但拼音規則大致相同。2009年[政府將](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[漢語拼音訂為國家標準後](../Page/漢語拼音.md "wikilink")，客語通用拼音也修正為「[臺灣客家語拼音方案](../Page/臺灣客家語拼音方案.md "wikilink")」，部分符號也更改為與漢語拼音一致。

## 拼音符號

### 子音

<table>
<caption>聲母</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/雙唇音.md" title="wikilink">雙唇音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/唇齒音.md" title="wikilink">唇齒音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/齒齦音.md" title="wikilink">齒齦音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/齦後音.md" title="wikilink">齦後音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/齦顎音.md" title="wikilink">齦顎音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/硬顎音.md" title="wikilink">硬顎音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/軟顎音.md" title="wikilink">軟顎音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/聲門音.md" title="wikilink">聲門音</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">清音</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鼻音_(辅音).md" title="wikilink">鼻音</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/雙唇鼻音.md" title="wikilink"><big><strong>m</strong></big> [m</a>]<br />
ㄇ</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦鼻音.md" title="wikilink"><big><strong>n</strong></big> [n</a>]<br />
ㄋ</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/塞音.md" title="wikilink">塞音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/送氣.md" title="wikilink">不送氣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇塞音.md" title="wikilink"><big><strong>b</strong></big> [p</a>]<br />
ㄅ</p></td>
<td><p><a href="../Page/濁雙唇塞音.md" title="wikilink"><big><strong>bb</strong></big> [b</a>]<br />
ㆠ</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞音.md" title="wikilink"><big><strong>d</strong></big> [t</a>]<br />
ㄉ</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/送氣.md" title="wikilink">送氣</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇塞音.md" title="wikilink"><big><strong>p</strong></big> [pʰ</a>]<br />
ㄆ</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞音.md" title="wikilink"><big><strong>t</strong></big> [tʰ</a>]<br />
ㄊ</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/塞擦音.md" title="wikilink">塞擦音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/送氣.md" title="wikilink">不送氣</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞擦音.md" title="wikilink"><big><strong>z</strong></big> [ʦ</a>]<br />
ㄗ</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齦後塞擦音.md" title="wikilink"><big><strong>zh</strong></big> [ʧ</a>]<br />
ㄓ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/送氣.md" title="wikilink">送氣</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞擦音.md" title="wikilink"><big><strong>c</strong></big> [ʦʰ</a>]<br />
ㄘ</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齦後塞擦音.md" title="wikilink"><big><strong>ch</strong></big> [ʧʰ</a>]<br />
ㄔ</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/擦音.md" title="wikilink">擦音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清唇齒擦音.md" title="wikilink"><big><strong>f</strong></big> [f</a>]<br />
ㄈ</p></td>
<td><p><a href="../Page/濁唇齒擦音.md" title="wikilink"><big><strong>v</strong></big> [v</a>]<br />
ㄪ</p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦擦音.md" title="wikilink"><big><strong>s</strong></big> [s</a>]<br />
ㄙ</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/清齦後擦音.md" title="wikilink"><big><strong>sh</strong></big> [ʃ</a>]<br />
ㄕ</p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齦後擦音.md" title="wikilink"><big><strong>rh</strong></big> [ʒ</a>]<br />
ㄖ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/邊音.md" title="wikilink">邊音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦邊音.md" title="wikilink"><big><strong>l</strong></big> [l</a>]<br />
ㄌ</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - bb可用於詔安腔、南投國姓鄉及部分南部客家地區
  - zi、ci、si僅用於四縣腔。
  - zh、ch、sh、rh用於大埔、海陸、饒平、詔安等四腔；雖使用ㄓ、ㄔ、ㄕ、ㄖ但發音時舌頭放平，與國語翹舌音有別。
  - h之國音ㄏ為\[x\]，不同於客語的\[h\]

<table>
<caption>入聲韻尾</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/雙唇音.md" title="wikilink">雙唇音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/齒齦音.md" title="wikilink">齒齦音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/軟顎音.md" title="wikilink">軟顎音</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鼻音_(辅音).md" title="wikilink">鼻音</a></p></td>
<td><p><big><strong>-m</strong></big> [m]</p></td>
<td><p><big><strong>-n</strong></big> [n]</p></td>
<td><p><big><strong>-ng</strong></big> [ŋ]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/塞音.md" title="wikilink">塞音</a></p></td>
<td><p><big><strong>-p</strong></big> [p̚]<br />
ㆴ</p></td>
<td><p><big><strong>-t</strong></big> [t̚]<br />
ㆵ</p></td>
<td><p><big><strong>-k</strong></big> [k̚]<br />
ㆶ</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 母音

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/前元音.md" title="wikilink">前元音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/央元音.md" title="wikilink">央元音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/後元音.md" title="wikilink">後元音</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/閉元音.md" title="wikilink">閉元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉前不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>i</strong></big> [i</a>]<br />
ㄧ</p></td>
<td><p><a href="../Page/閉央不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>ii</strong></big> [ɨ</a>]<br />
ㆨ</p></td>
<td><p><a href="../Page/閉後圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>u</strong></big> [u</a>]<br />
ㄨ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/半閉元音.md" title="wikilink">半閉元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉前不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>e</strong></big> [e</a>]<br />
ㆤ</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半閉後不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>er</strong></big> [ɤ</a>]<br />
ㄜ</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/半開元音.md" title="wikilink">半開元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開前不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>ee</strong></big> [ɛ</a>]<br />
ㄝ</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/半開後圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>oo</strong></big> [ɔ</a>]<br />
ㆦ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/開元音.md" title="wikilink">開元音</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開前不圓唇元音.md" title="wikilink"><big><strong>a</strong></big> [a</a>]<br />
ㄚ</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - ee\[ɛ\] 、oo\[ɔ\]僅用於詔安腔。
  - er\[ɤ\]用於海陸、饒平二腔。

### 聲調

|     |           |                                              |
| :-: | :-------: | :------------------------------------------: |
| 調名  |    符號     |                      備註                      |
| 高平調 |     a     |                     似一聲                      |
| 低升調 |     á     |                     似二聲                      |
| 低平調 | <u>a</u>  |                     似三聲                      |
| 中降調 |     à     |                     似四聲                      |
| 低入調 | <u>a</u>k |                   似三聲，但短促                    |
| 高入調 |    ak     |                   似一聲，但短促                    |
| 中平調 |     ā     | 介於一聲和三聲之間，[海陸腔專用](../Page/海陸腔.md "wikilink") |

## 註釋

## 參考資料

  - 《客家話小王子》，[徐兆泉譯](../Page/徐兆泉.md "wikilink")，[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")：南天書局有限公司，2000年
  - 《臺灣客家話辭典》，[徐兆泉編](../Page/徐兆泉.md "wikilink")，[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")：南天書局有限公司，2001年

## 外部連結

  - [台灣客語通用拼音方案](http://taiwantp.net/eternity/hakkafangan.htm)
  - [中華民國教育部
    臺灣客家語推薦用字(第1批)](http://www.edu.tw/files/download/M0001/hakka-words.pdf)
  - [臺灣客家語拼音輸入法](http://www.edu.tw/files/download/MANDR/moe_hkim_download.pdf)
  - [臺灣客家語常用詞辭典](https://web.archive.org/web/20100901135502/http://hakka.dict.edu.tw/)
  - [客語字典](https://web.archive.org/web/20091105072427/http://www.hakka.gov.tw/qp.asp?ctNode=1372&CtUnit=565&BaseDSD=15&mp=100)
  - [臺灣客語詞彙資料庫](http://wiki.hakka.gov.tw/)

[Category:客家語](../Category/客家語.md "wikilink")
[Category:各語言正寫法](../Category/各語言正寫法.md "wikilink")
[Category:台灣語言拉丁化](../Category/台灣語言拉丁化.md "wikilink")

1.